(硬筆毛筆)書法交流區 + 筆跡分析

由硬筆開始到毛筆, 學咗書法三年, 但身邊一直冇乜人有寫開字, 所以覺得呢條路都幾孤獨

想喺呢度睇下有冇人有興趣一齊交流下, 唔一定要貼字出黎鬥靚, 純文字吹下水都得~大書法家、初學者, 甚至未入門嘅都無任歡迎。
大書法家可以分享下當初點解會接觸到書法, 一路上點樣堅持到今日, 有冇咩可以提點下啲晚輩;
初學者可以講下自己依家遇到咩困難, 有冇問題想問啲前輩;
未入門嘅可以講下咩原因令你遲遲未入門

小弟先貼為敬, 呢張係三年前初初拎起支毛筆時寫嘅字

呢張係最近開始寫嘅千字文(未完)

雖然仲有好大嘅進步空間, 但睇到自己手字有進步真係會覺得好滿足

為咗令個post唔好沉得咁快, 如果大家有興趣玩筆跡分析嘅話, 都可以貼手寫字上黎俾我睇下。
本身好鐘意拎啲字帖黎睇, 最近又因為多咗時間喺屋企, 所以開始慢慢研究下呢方面。
「字如其人」某程度係真嘅, 手寫字的確可以反映到一個人嘅性格。

想試嘅話可以手寫不少於三個中文字 (中英文都寫嘅話可以睇到更多), 唔需要好俾心機咁寫, 隨意隨心就得, 好似咁樣:

P牌開post冇人理

真係冇乜人寫開書法或者對書法有興趣? 唔一定毛筆, 鉛筆原子筆嗰啲都可以喎

一路都想學但唔知去邊學

終於有回應

你係讀緊書定做緊嘢?

讀緊書

有冇話想學毛筆定硬筆? 想改善字形結構問題, 定係想追求藝術層面?

介唔介意post幾隻字黎睇下?

最近困係屋企都寫緊
睇緊youtube學楷書

推

Ching 寫開邊個嘅字帖？我寫咗王居士半月
話說最近發覺自己啲字無點進步 啲冖 乀 粗幼都唔穩定 可以點練？

半年*

求分析

鳩寫左三年
平時用color brush 寫會好少少

每隔一排寫字會唔同咗字跡，例如啲字會一時sharp啲一時圓潤啲，咁係正常定係暗示咗啲咩？

唔該巴打

加油巴打
學緊硬筆定毛筆? 睇緊邊個channel?

毛筆睇果個adahr
有無其他推介
同埋會唔會買字帖番黎寫會好d

你一般情況下係一個幾守規則嘅人。但有時候(可能只係10次有2次)會因為一啲原則同堅持而同人有爭執或者較大嘅討論，但唔會鬧大交嗰隻。

另外, 本身個人形象同自信心唔算太正面, 有時可能唔太認同自己能力。一般黎講, 喺別人眼中算係一個易相處嘅人。

揀女仔做朋友, 適合揀一啲較順得人, 同時又有啲主見嘅。最好識到一啲欣賞你而又唔介意幫你嘅人。

新手初學, 如果有講錯嘅, 請巴打多多包涵

個人有原則, 比較固執同有自己睇法。

有時不拘小節, 會做咗至算。偏向係行動派, 諗到覺得啱同可行就會去做去試。

雖然係咁, 但當遇到自己認為好緊要嘅人同事時亦會三思, 會變得謹慎。有時可能喺言語行為上得罪咗人都唔知。

你適宜識一啲較包容嘅人。不過有時你亦都會睇自己欣唔欣賞對方先至決定識唔識呢個人。

如果覺得有啲咩講錯, 請多多包涵

好似好準 ！

巴打上堂學定自己臨帖

字跡因應人生每個階段而改變係好正常, 變幻原是永恆

其實寫字當刻嘅心情都會影響到啲字, 只係程度大小唔同

多謝多謝

唔好意思, 啱啱先知你係絲打黎, 之前以為係巴打

想知對新手嚟講支好嘅毛筆係咪咁重要，定純粹係我太渣？

個人比較隨意, 一般無太明確嘅計劃同目標, 好多時可能都係跟大圍。做事做人較為循規蹈矩, 會一步一步去做。

本身對新嘅思維或睇法嘅接受性唔太強, 傾向穩陣一啲; 但識朋友反而較為喜歡識一啲同自己性格唔太相同嘅人, 但首要係要自己覺得對方係好人。

好想學
但書法依家野真係好講底氣
腹有詩書氣自華
我個人無自信啲字就算再工整點寫都有陣柒味

我寫開歐體。

粗幼問題有時同練邊個書體同名家有關。如果你唔介意, 不如post你嘅作品上黎, 大家研究下問題出喺邊?

如果有心學嘅話, 我提議最好跟老師學, 打好基礎先。有啲基本功最好有人教你同提醒你點改善, 否則時間一長咗就會積重難返。

同埋跟老師學, 進步會快過自學, 起碼有人督促住你會好好多

至於字帖方面, 我相信就算你跟老師學, 都係要買名家嘅字帖番黎臨。初學歐體應該好多人都係臨<<九成宮醴泉銘>>, 你可以上網搵黎睇睇先。

上堂加臨帖, 缺一不可

個人比較一就一, 二就二, 善惡分明。就算表面覺得無所謂(有時係迫住), 但內心已有判斷。

比較有清晰嘅目標/計劃, 知道自己想點, 但有時做唔做到又係另一回事, 因為有太多因素影響。

有時個人可能太拘謹, 怕做錯野。適當時候就放鬆啲啦香港人。

識朋友較喜歡做人處事比較認真正面嘅人, 有時會欣賞一啲教到自己嘢嘅人。

如果有講錯嘅話, 請多多包涵

對新手黎講, 一般嘅毛筆已經可以, 反而學點用支筆先係最重要。

你用緊咩筆? 有邊方面問題?

我覺得你講得都幾凖呀，多謝你

你想學硬筆定毛筆?

如果只係想平日寫硬筆字靚啲見得人, 為實用嘅話, 其實練下字嘅結構, 執番好手字, 成個感覺已經可以好唔同。

有方法可以跟, 只要肯俾時間練習就一定會甩到陣柒味, 其實唔難

多謝多謝
俾咗信心我繼續鑽研

唔太同意字如其人 字係會不斷變化 好似人咁 睇字話當睇人 同論斷無分別
正如唔同書法家寫起唔同既書體都會有唔同既感覺/心情 而唔係性格定論

我諗緊係唔係個入筆角度唔穩定所以個入筆位好易變一舊 無個種優雅 好順落筆嘅感覺

唔緊要, 呢個係每個人嘅必經階段, 三年前嗰啲字我當時都覺得7到唔敢俾人睇

巴打只要堅持練落去, 總有一日自信心會番晒黎, 共勉之

想知分析結果 唔該樓主

多謝提點

明白亦同意字係會不斷變化, 但我相信唔會大變, 總會離唔開一啲個人風格。有時會因為心情, 際遇或有人提點等因素而有啲改變, 可變好亦可變壞。但個大方向大風格較難有大變。

同意唔同書法家寫起唔同書體時, 心情會有別, 所以用邊種書體或點寫隻字, 有時都或多或少反映到當事人嗰刻係處於咩情緒狀態同際遇。

其實我都係啱啱開始研究, 可能唔係好準確, 純粹想同大家一齊玩下輕鬆下

支筆唔彈，捺完唔識回彈變咗L形，好多筆法都寫唔到

點學硬筆寫得勁柒

想學硬筆，寫番靚啲啲字
但有啲無從入手

試下唔好太頂格寫, 收緊一啲。楷書太頂格會唔好睇。

介唔介意講講, 有冇跟老師學? 抑或只係自己買帖番黎練? 以前有冇學過每個筆劃點寫, 點樣起筆, 行筆同收筆? 抑或一開波就成隻字咁寫? 有冇研究過字嘅結構, 上中下/左中右/上下包圍結構之類嗰啲?

小弟愚見, 你執執啲字嘅結構已經差好遠, 之後可以搵方法研究下啲筆劃點改善。

個人比較重視同介意其他人點睇自己。

對人對己都有要求, 有時可能唔太滿意自己嘅表現, 因而情緒上會較忐忑, 但係喺人前唔想表現出黎, 會收收埋埋。

識朋友方面, 會較為喜歡揾樂天一啲嘅人, 有主見同為人要比較認真。

唔知有冇講錯?

舊圖影得有啲衰，等睇分析

個人有時對人對事可能比較緊張, 個人比較嚴謹一啲。適當時候最好放鬆一下心情啦, 因為你有時過份嘅認真, 有機會會影響到身邊嘅人。

有時處事做人可能比較欠彈性, 試下多參考唔同人嘅意見同睇法。

如果有講錯, 請多多包涵

今日隨手抄歌詞

可以先學字型結構, 識得點執靚番個字型結構已經差好遠

我覺得最好係搵老師學, 唔好自己喺坊間隨便買硬筆字帖黎跟, 因為初學者唔識分辨邊啲字帖先係好, 一學錯師就會積重難返, 又浪費時間

可以參考下#52

之前有跟老師學一個sem 有齊啲worksheet 講收筆起筆 同書法結構法則 但係坦白講結構唔係太聽得明 佢有一張worksheet 講結構 但都好籠統 唔係用書法字去展示個個結構法則 同埋亦都無話好清楚講到generally 邊隻字款會用邊個法則寫 起筆 行筆 收筆都教得有啲急 加上後來停課所以學得唔足 有啲可以執返好啲基本功？

好勁

係咪用緊兼毫? 有冇注意番點洗筆同保養筆?

我都試過買支新筆番黎之後覺得支筆唔夠彈性, 好多筆劃寫唔到。但係我俾老師一試, 佢每個筆劃都寫得好好

高手, 請受小弟一拜

個人比較温和, 唔太喜歡與人爭執, 算有商有量。

願意同人講道理, 雖然有主見, 但亦會讓三分。喜歡以柔制剛, 唔硬碰。

別人眼中係一個容易相處嘅人, 同時亦較喜歡與個性平和, 善解人意嘅人做朋友。

唔知講得啱唔啱?

蘭亭序？

交流下，亦想聽下樓主既筆跡分析

高手嘅話地拖都寫到好靚所以想問對新手嚟講筆嘅選擇重唔重要，同埋有咩好推介

高手在連登有冇臨摹開邊個書法家？

絕對同意高手用地拖都會寫得好, 我第一時間諗起<<審死官>>星爺呢一幕

我覺得筆嘅選擇對新手黎講係會有啲影響, 但唔係最最最重要。就好似攝影咁, 買貴器材唔會送技術, 始終都係要靠你自己多練習先可以發揮到件器材嘅功用; 用傻瓜機亦唔代表你唔會影到好嘅相。

我覺得自己都算仲係初學者, 對於點樣揀毛筆呢個問題, 留待高手解答比較好。

巴打平時都有寫開字?

你個人對自己幾有要求。有時會有機會喺言語或行為上得罪左人都唔知 (不過唔會經常係咁, 通常真係過左你底線先會)。

自己做人認真, 但同樣想人都認真, 好多時會出現大家要求有落差嘅情況。

有自己嘅一套對人對事態度, 揀朋友亦有自己一套準則, 有時唔太容易成為你嘅知己朋友。

唔知講得啱唔啱?

巴打平時得閒都會搵嘢抄下?

你個性有時較崛強。有時處事太心急, 適宜做決定前停一停, 諗一諗。

做事算有部署/計劃, 但最好再聽下唔同人嘅意見做參考, 令到自己唔會太急太緊張。

情緒心情有時會忐忑, 唔太喜歡講太多自己嘢。會喜歡識一啲自己認為佢有內涵嘅朋友, 重視可唔可以同自己溝通到。

唔知講得啱唔啱?

頭尾兩個point好準
自學寫咗兩年硬筆，最近的起心肝跟老師學毛筆

好準啊 大師
想問下如果一個人因為練字而改變字型字體，咁係咪都會間接知道佢嘅性格有咗轉變

多謝

我都係學完硬筆就轉學毛筆。學硬筆去到一個瓶頸轉學毛筆, 突然有茅塞頓開嘅感覺。

巴打自學硬筆都好犀利, 係咪由細到大啲字都唔差? 抑或真係有好大轉變?

手痕就會抄下
頭兩樣都幾準
以前都會忐忑，宜家就冇乜了。
btw 呢度好多高手
身邊都好少人練字
你手字都好靚

多謝
大師就唔敢當, 都係同大家玩下輕鬆下啫

我都有問過我嘅書法老師, 習字後改變咗字型, 係咪會令人嘅性格都改變埋。佢答我話係。

信不信由你喇

或者可以參考埋我#40點講

終於有書法post

多謝，我有臨褚、二王、李北海
不過近幾年少臨左好多，多數都係日常寫字，搞到手字柒晒

俱往矣

冇再忐忑係好事黎, 人成長咗內心就會踏實啲沉穩啲。

見你一post就係一篇字而唔係幾隻字, 我諗你本身對寫字都唔抗拒。快啲入坑一齊習字啦

連登真係好多高手, 可以多個人一齊交流下

練字練咗幾多年，手字柒晒都有呢個水準認真好勁！

細個寫字都整整齊齊，功課唔靚會俾屋企人罵。
我覺得學寫字性格又唔會有大變化，反而做人態度同氣質會多少少。始終寫字學得深，會有一定文化嘅涉獵。

咁都叫柒, 呢個世界好多人都無地自容㗎喇

我最近開始習字了
可能未夠好所以你睇唔出
唯一嘅興趣都係練下字了
都想多啲交流下睇下自己到咩水準

你係個有主見嘅人, 但係個人唔太喜歡與人爭辯。

有種隨緣有定數嘅性格, 只要盡咗力, 對得住自己就可以。

如果可以選擇, 你會比較喜歡順住自己感覺同喜惡去對人對事。識朋友有時會重視感覺, 較為主觀。

唔知講得啱唔啱

練習同實際感受其實都好緊要, 欲速則不達, 有時真係唔急得。寫書法明白字法係緊要, 但寫字人嘅心境情緒同樣重要。

每個書體都有佢特定嘅不同法則。不如你睇多次worksheet啲基本法則, 再試下用喺每一個字上面, 特別留意提按粗幼嘅變化位, 留意一下點樣個結構會穩陣啲先。就咁講好難get到你唔明白結構嘅邊一part

難得見到舊登書法大神
希哥仲有無練字

你呢篇寫得好好啊, 隨意寫同用心寫個感覺會有分別都好正常

我因為唔係一班同學一齊上堂, 所以冇乜機會見到其他人嘅字。同你一樣, 都好想有個地方可以同其他人交流下, 睇下自己嘅進度

原來係書法大神, 失敬失敬

大師有冇嘢可以同啲晚輩分享下?

說來慚愧，我多數係睇心情直接寫一篇作品，好難講得上係練；但啟蒙至今都有7,8年了，而家每日都會寫大量既字，但卻無咩時間再臨帖，因此停滯不前。

上過知乎，你手字冇357年冇可能寫到

你屋企人對你咁好要求, 會唔會對你期望都好高? 好難想像功課唔靚都要俾人鬧

我都認同學字學得深會有一定嘅文化涉獵。我本身冇乜文學根基, 都想搵方法打番個基礎, 不過唔知點入手好

同台灣既硬筆書法家比，自己都無地自容

咁多位繼續傾住先, 小弟要去練字
如果仲有人想做筆跡分析, 等我練完番黎再幫大家

真係服佢。。。文革坐十年監都彈到琴仲寫到靚字又溝到肥版徐xx

從鳩寫到宜家啱啱好7年。。。小弟愚鈍，練咁耐都只係呢個水準

大家都係7年，但係你靚過我啲字好勁

我都鍾意抄陳奕迅既歌。月球上的人都有抄過，大家交流下！

好慚愧，點解可以靚咁多，btw，點先影到白字黑底。

巴絲門一日寫幾耐字

想學硬筆書法，巴打有冇老師介紹?

唔該巴打！
你講得好岩呀。唔鍾意爭辯果度，因為自己係同人爭辯之前會考慮好多野，例如對方能唔能／願唔願意理解我講既野，又或者爭辯對兩個人關係／對方感受既影響，所以衡量過後，大多數情況我都會選擇唔辯，但當然去到底線，例如教育藍老母果陣，就會明知不可為而為之，但當然最後係無用啦
第二個都係，特別我而家既職業係好大責任，如果唔識放過自己，好快我就會頂唔順
第三個隨心而行都會，我覺得同所有人既關係（包括屋企人）都係合則來不合則去，同我無共鳴既人，就算關係幾密切，我都唔會對佢有感情

巴打過謙啦，你寫楷既結構同筆法都好穩重，一睇就知習書有一段時間
我覺得入面生理個理、蒲公英個英、懷念個懷、戀愛、願我個願都寫得好好！

陳國昭老師，上youtube 睇佢d 片，跟住寫就得。
睇得多，你會識得審美，知點樣既字先為之靚。
到時你可以去搵古人既字帖，花一世既時間去練習。

巴打過賞，我自己都睇得出自己好多不足，多謝你鼓勵。你成篇字都好靚，而且好流暢，一體感。

樓主啲分析好準啊睇字都講咁中好犀利！

多謝讚賞

Yes yes

多謝多謝
慢慢寫緊

唔該曬 我覺得準一半到

我都算係一個有目標嘅人 唔太鍾意跟大圍
不過其他都岩

鉛子筆！

建議把作品放到
有啲放野 義賣，把收入捐出！

有無咩方法寫好原子筆？唔識裝字，習慣好難改

練下毛筆字，裝字就靠臨貼

可否拍片講解點想寫你上面個幾仔字
黃色經濟圈？
光復香港 時代革命

我覺得又唔需要練毛筆，想字靚得一個方法，臨帖練字。

以前有練下毛筆字，對筆劃嘅掌控會好好多。

係可以訓練到手腕手指d 小肌肉

黃色經濟圈應該係講緊我寫嗰幾隻?

唔好意思, 我唔識點樣一路寫一路拍片, 好似要有工具固定住個cam先得

不過網上都唔難搵到各位書法老師嘅示範片, 逐筆逐劃咁寫嘅都好多。例如樓上有巴打介紹嘅陳國昭老師, 頭先略略睇過都覺得佢講得好清晰。

個人覺得學裝字最好由楷書學起, 你可以搵搵楷書嘅示範片。加油

thx.

我仲學緊brush lettering.

個人比較不拘小節, 有自己想法, 喜歡自由, 唔想受拘束。

有時個人比較無耐性, 想快啲完成想完成嘅事。有時遇到不公平嘅事或者覺得被人蝦嘅時候, 唔怕作出言語同行為上嘅反抗。

喺別人/朋友眼中, 係一個有義氣嘅人, 但有時唔夠細心。

唔知講得啱唔啱?

多謝巴打feedback我會再鑽研下

多謝多謝

其實準唔準都係其次, 最重要係可以乘機同新認識嘅人打開到話題。

你唔post手字出黎都唔知你係高手, 請問習咗字幾耐? 當初點解會入坑?

加油 G持

個人傾向於行動派, 覺得可行嘅野就會放膽去做。

本身屬於一個講道理嘅人, 唔太輕易亂發脾氣。有時幾固執己見, 對於其他人嘅意見睇法唔會一下就接受, 要諗過先。

喺朋友眼中, 都算係一個傾得下心事嘅人, 傾向於係一個唔錯嘅聆聽者。

唔知講得啱唔啱?

多謝巴打賜教，有機會一齊討論下寫字，我到左樽頸位

想問下硬筆法書d字帖邊到有得買

博客來

香港買帖既話，多數去友生昌/文聯莊/油麻地支那書局，唔想幫襯三中商，但友生昌佢地又賣得貴。
惟有試下博客來，或者ipad 上網睇高清圖

高手又唔算 只係寫得比較耐姐
唔知點解細細個已經對毛筆字好有興趣所以算係由細寫到大寫左差唔多廿年
但近幾年練得好少進步得好慢

個人思想比較簡單, 諗嘢唔會太複雜。

有時個人鐘意收收埋埋, 自信心唔太強。有時覺得某件事可以做, 或者自己有足夠能力嘅, 就會去嘗試同行動。

喺朋友眼中傾向於係一個無機心嘅人, 相處上係舒服嘅。

唔知講得啱唔啱

可以一齊討論下啊, 呢度有好多高手應該幫到你

巴打寫開硬筆? 主要寫咩? 有冇臨開帖?

有時我會諗, 細細個已經對某樣嘢好有興趣/好有天份嘅話, 可能係前幾世一直都有學開/訓練過/鑽研過, 所以啲經驗同記憶帶到黎今世

出黎做嘢之後真係少咗時間練字, 有時番工chur咗成日, 番到屋企已經攰到連筆都拎唔起。所以好佩服堅持到咁耐嘅人

巴打會唔會推介埋文雅堂? 我幾鐘意佢, 雖然舖頭細細, 但其實幾多寶物, 練習用嘅紙比友生昌/文聯莊平, 好適合初學者。(貴紙佢都有, 上次去見到有80年代紙)

字帖同書佢都有得賣, 不過就真係冇友生昌/文聯莊咁多, 但都有機會會搵到適合自己嘅。

個人對人對事認真, 有時比較固執, 有原則同堅持。

有時說話較為欠圓滑, 個性較為崛強。有時言語上會得罪人而自己唔覺。

揀朋友會有要求, 傾向於識一啲有能力才華嘅人, 多於酒肉朋友。

唔知講得啱唔啱

咦我又未去過呢間wo! 可以去研究下

巴打鐘意開咩字體?
我鐘意楷書歐體/趙體，董其昌都岩

個人鍾意精緻優美既字，例如褚、趙，由呢兩位書家入二王係幾好的
歐體險，寫起來太攰 筆劃結構差少少少少，個字就已經散晒架，或者變到田英章果種媚俗匠氣

全中呀巴打

其實都有呢個可能，我一直都唔明點解咁細個嘅時候會自己話想學書法

有一期放工返屋企練字練到凌晨都覺得好開心，但最近真係攰到淨係想訓，搵日的起心肝練下字先

多謝巴打嘅feedback俾到信心我繼續鑽研

你個名好特別, 係咪又有做開健身又有寫開字?

可唔可以請教下巴打, 點樣培養自己對書法作品嘅審美眼光?

雖然話藝術嘅嘢有時好主觀, 但都想知道點樣去欣賞書法作品。請問有冇邊啲書可以推介俾新手?

這就是氣勢.jpg

絲打最鐘意咩書體? 寫開咩作品多? 多唔多自己創作?

我覺得審美係好難講，只有睇得多靚野，慢慢就會感受到靚之所在喺邊。然後睇其他作品果時，用呢套靚既標準去衡量。所以專書係唔洗，反而係多d 鑽研經典既作品，好似蘭亭、九成宮、 勤禮碑、倪寬贊，古人既作品就係最好既教材。

但我都係要強調，書法同純粹既文字藝術唔同，書法講求法度，而所謂法度就係二千幾年由無數書家沉澱落來既美感。所以書法一定係靠不斷臨帖去進步，務求到你自運筆果時，見到你既字有出處、有根據，唔係亂寫一通。

而家太多無臨帖基礎，字無出處既"書法家"，香港更甚。

多謝巴打講解, 短短幾百字已經得益不少

我老師都成日慨嘆, 依家會臨古人帖嘅人唔多, 好多人手字其實俗不可耐仲夠膽出黎教人, 誤人子弟。

佢成日都話臨帖同讀帖同樣重要。之前唔太明白重要性, 經巴打提點依家算有啲領會。

不敢，我都係分享下～
我都有同感，畢竟臨帖太枯燥，同埋要極長時間既臨帖，累積一定既量，先會有質既變化。
自問都難有咁既恆心去堅持，所以好欣賞d 堅持臨古帖既人
之前讀大學果陣都修過兩個書法course，老師好後生，但用筆、臨帖既功力好深，好佩服！

Lm

對人對事都有要求, 自己內心已有一把尺去量度。

有時候會有啲情緒化, 會因為一啲睇法而鑽牛角尖; 有時亦可能會因一啲堅持同執着, 而同人有爭論。

誠信或者交往上要真誠, 對你黎講都幾重要。

有時有煩惱或者有嘢諗唔通嘅時候, 建議你揾一啲信得過又覺得安心嘅人傾下。

唔知講得啱唔啱
btw, 巴打寫咗硬筆幾耐? 有冇寫毛筆?

深夜寫字

你間大學咁好嘅, 有得修書法course
係課程裡面嘅elective定係課外興趣班嗰啲?

可能因為香港本身唔重視書法, 就算功力深厚都冇咁多知音人識欣賞。日復一日去臨古帖, 不如自創啲浮誇美術字出黎呃like甚至搵錢好過

巴打請問想玩筆跡分析定想交流下書法心得?

有咩分析到出嚟？

無臨帖
只有無限練字
喺報紙上面狂練
上堂超廢
對我作用只係晒冤枉錢

要求，真誠
硬筆寫咗三四年，有想練毛筆但嫌麻煩，又要開筆又要洗筆

用自己d free elective既credit 去修呢個course
同本科課程無關，純粹為興趣

好認同啊，佢地鍾意用毛筆寫藝術字都唔緊要，命名清楚叫毛筆字藝術就得，叫書法就有d 沽名釣譽了。果d 字唔襟睇，睇兩眼就審美疲勞

如果巴打唔滿足於而家既字，惟有臨帖幫到你
上堂幫到你有限，只有無限臨帖先可以行到更遠
想寫字靚，真係試下臨帖啦

細個先有心機攤開張報紙寫 過一個下晝
大個莫講得閒
就算揸筆都無機會 落筆take notes都係英文
中文水平靠連登真係差咗好多

以前鐘意隸書，依加貪快就鐘意行書
我之前都係臨吓啲古詩帖多，最近想試吓千字文，不過未有動力

如何改善冇格仔就個個字唔同size嘅問題

個人有時對人對事較主觀, 有時會自己想點就點, 唔太願意聽別人意見, 有時仲會有反抗。

幾着重別人嘅關心同重視。個人比較表裏不一, 可能有啲方面唔想俾人察覺到, 唔太喜歡同人講内心世界, 除非係一個自己覺得信得過嘅人。

唔知講得啱唔啱

真
有時都覺得洗筆係幾煩, 寫之前又要喺枱面開壇

不過個人覺得練毛筆會幫到改善硬筆, 或者將硬筆推到另一個層次, 係值得嘅

正
想take呢科

巴打學咗幾耐? 由九宮格開始?
我識人一學就係冇格, 學咗幾年都係時大時細, 但佢老師堅持唔准佢用格...

我覺得楷書唔用格都幾難掌握個大細, 尤其對於初學者黎講。就算喺無格嘅宣紙上面寫, 我都會摺格, 否則根本冇可以寫到

hear hear
我自問呢幾年筆跡大變好幾次
正值際遇上落不斷
以前根本唔會咁樣寫字 好一板一眼
之後全部由圓又曲
轉換期間好似重新學寫字咁 慢慢先搵到感覺＋順手

樓主手字好好睇

其實係人每個階段待人處事唔同左, 未必大變, 但真係會有變化。

寫字嗰刻嘅心情同際遇, 會影響到一個字嘅力度同點落筆行筆收筆。其實每一刻嘅心情都可以唔同, 如果一個人嘅情緒或性格係相對穩定嘅話, 佢嘅字嘅變化唔會有好大嘅唔同, 亦唔會成日變。

失禮失禮
呢度有好多高手手字仲好睇

自己鳩寫 請大家多多指教一

樓主係咪criminology學？
想留意下

唔好意思, 因為驚會自爆, 所以恕我唔可以講點學

我唔肯定criminology有冇得學, 你可以留意下

巴打你好 小弟不才 想請問點解話田英章D字有媚俗匠氣 我聽過好多人講 但係唔知點解 請指教

好耐之前學過一排毛筆，係九宮格臨摹開始，之後冇學
之後心血來潮學硬筆，發現有格都唔會太醜樣，冇格就小學雞字

個人有時比較含蓄, 有啲收收埋埋。其實巴打可以俾番多啲自信自己。

為人有原則, 對人亦有要求。喺朋友眼中係一個比較主觀嘅人, 同時亦係一個無咩機心嘅人。

唔知講得啱唔啱
巴打唔好咁謙虛啦, 你手字點會係鳩寫

講中左 多謝你讚我
呢度有好多高手 小弟手字實在係獻醜

咁我諗應該係仲未練到「心中有格」嘅境界, 仲需要多練習。書法呢家嘢唔可以心急, 一定要多練, 有時就算心入面明白個字應該點裝, 但隻手未熟練嘅話都係會做唔到出黎。

我覺得有兩個原因：
一個係佢手字源自歐，但卻捨棄晒歐字果種險絕多變既結構，變到四平八穩，係會好似工匠整出來咁標準規範
第二個原因好關鍵，就係佢寫字果時既行筆，十足十係度畫字咁，特別係寫勾果時，動作太多，似畫字多過寫字，例如以下段片入面既門字

真正寫出來既筆畫唔應該咁刻意，反而應該係自然行筆留下既痕跡。所以之前遇過兩位中國美術學院出身既老師，都係強調行筆時要鋪毫（打開晒支筆，用筆肚去行筆），遇到轉角位果時先可以調整筆毛既方向。用文字好難表達，可以試下睇呢段片14:50 處佢寫闕，同樣係門字，唔用田氏畫字法去寫

毛筆可以偷雞摺格摺行
但硬筆就唔摺得lu，通常我鍾意一張白紙咁寫，唔墊野。
寫行都keep到直線，寫楷要對齊就好花時間精力，會好攰

多謝巴打意見
介唔介意分享吓你一星期大約練幾多時間

留名
好耐之前寫
唔好屌

希望大家互相推動

小學嫌自己啲字寫得核突，慢慢逐筆望住本中文書練，默寫練習抄課文寫得唔好會擦咗去再寫過，由攞乙-練到攞甲好有成功感，出嚟做嘢好少寫字就寫得樣衰咗

求分析

個人處事比較謹慎, 唔鐘意表現自己。有時候會認為做好份內事就足夠, 唔太敢面對新挑戰。

喺別人眼中算係一個易相處嘅人, 通常聽朋友講嘢多過講自己嘢。

唔知講得啱唔啱

見到自己寫字有進步真係好有成功感㗎, 證明自己嘅努力係有回報。不過呢條係漫漫長路, 巴打趁住依家快啲拎起筆再寫番啦!!

唔定㗎, 有時多啲有時少啲。
呢排留喺屋企嘅時間多, 所以就練得多啲; 之前番工攰到嘔, 番到屋企食飯都冇力就練得少。

我諗番工日子每日平均都係一至兩個鐘左右; 放假就可以練幾個鐘, 寫到攰為止。

絲打唔post近期寫嘅?

就咁照啲字睇, 你對人對事嘅睇法應該傾向有自己一套, 對其他人嘅意見有時會有保留, 或者自己會加以深思。

處事有時未必會諗到好周詳好細緻就去做。喺朋友眼中, 傾向於係一個不拘小節嘅人。

唔知講得啱唔啱
絲打依家仲有冇寫字?

最近無寫 部份講中啦

大家好 小弟我最近開咗一個 網上嘅書法課程主要教行書同隸書， 用google class 上堂就ok。

因為喺屋企都冇乜嘢做，適合啲學下基礎嘅朋友。
如果有興趣嘅巴絲 ，可以留低Telegram或者加我 telegram 。@blizzard8282

費用全免，純粹希望，大家都有嘢練下。

順便自貼 少少作品先 希望多啲人一齊玩下

硬筆就咁喺白紙寫要對得齊好難, 巴打功力真係好深厚
寫行書還好, 但楷書我通常都要偷雞喺白紙下面墊格仔紙先得

隻紙ok啊, 唔算好化, 至少唔影響觀察個筆法。
請問係咪用鋼筆寫?

同埋可唔可以講多少少「臨帖著重還原寫字過程，多於最後個字既形態」呢一點?
我真係以為臨帖係要倒模番隻字嘅形態出黎, 原來我錯咗
請問你意思係咪, 臨帖時應該將focus放喺古人寫同一隻字時嘅運筆/力度等等, 而唔係最後出黎嗰隻字個樣似唔似原帖?
(sorry, 好似有啲1999....)

絲打得閒嘅話寫下啦, 多啲人一齊寫字先可以互相推動到
八卦一問, 張馬經係咪純粹用黎墊住寫字? 抑或刨刨下馬突然心血來潮想寫番兩行字?

巴打習咗幾耐字? 有冇隸書嘅作品可以分享下?

想睇絲打千字文作品

好啊 不過寫得好樣衰
同埋覺得太有雜念寫唔好
我通常寫完一張滿滿就會丟 最多影張相影低寫過乜咁

報紙就墊枱啦 唔好諗太多

估唔到連登有勁人同講書法
I like this

係呀，用鋼筆寫既。

至於臨帖果度，我意思係臨帖果時，臨出來既字相似固然重要，但不應止步於此。可以多d 觀察隻字係點樣寫出來，例如讀帖果時留意埋書家寫字時既輕重快慢，著重還原書法家寫字既過程。

著重寫字過程既臨帖，最初可能又會令隻字變得唔似，但再練習多d，就可以理解到底隻字係點樣寫出來。

大學果陣書法course 臨過一次草書千字文做final 功課，寫左8個鐘頭，人都癲

以前舊登有班書法撚會搞書法比賽，
但而家班友已經棄晒書

之前去書畫展, 見過一篇作品係小楷道德經全文, 完全無法想像要寫幾耐...
我諗我寫完十份一已經成身散晒唔想再寫落去......

連登大家唔講政治講下興趣
風花雪月咪幾好 少些紛爭

每次睇巴打嘅提點都學到嘢, 多謝你
請問巴打有冇教書法?

國難當前，都無法。惟有光復之後先有心情

失敬失敬

我都覺得有心學嘅唔多, 身邊每隔一段時間就會有人話想學, 但會正正經經學嘅暫時好似未見過, 通常都係買支鋼筆或者毛筆番黎就當學咗...之後問番佢哋練成點, 都係話支筆收咗入櫃桶底封塵

所以發現呢度有人願意交流下心得真係好開心

件事唔會完
同埋環境唔好都要有興趣娛樂
總唔可以成日無心情

多多指教啊 請問乙瑛碑啱唔啱睇 都學咗十幾年啦

好得啊！我初學時都係寫乙瑛的

對北魏體有興趣，可以去邊度學？
對書法得小學交功課程度

呢幾個月keep住一星期抄兩三次心經，覺得有時落筆有啲拘束，希望可以快啲似巴打啲字咁靚

有無臨住帖來抄呢！
心經字帖首推趙孟頫

初學應該學毛筆定硬筆先？定係其實係跟興趣？

就咁睇巴打寫自己個名, 我諗你喺朋友眼中, 都算係一個幾重情重義同念舊嘅人。

個人做野有時只着眼喺大方向, 對於細微之處往往忽視或不太重視。有時想法會傾向天馬行空, 喜歡從唔同角度諗野。

唔知講得啱唔啱

我係學硬筆先, 因為覺得易啲上手, 而且學字嘅結構會相對容易啲。

硬筆應該會快啲見到自己進步, 有滿足感先有動力堅持落去, 甚至願意開始學毛筆。

絲打其實對硬筆定毛筆有興趣啲?

大師請分析字跡

個人有時比較拘謹認真, 就算發現有想嘗試嘅新事物, 但最終都係唔敢踏出第一步去試。

好多諗法都會自己收收埋埋, 唔太容易向人表達內心世界。喺朋友眼中, 有時可能係一個主觀性較強嘅人。

唔知講得啱唔啱

請問巴打個網上課程嘅教學模式係點樣?
未用過Google Class, 係咪同Zoom差唔多?

首先會有簡單嘅教學 ，然後會有練習。 之後希望大家會交功課，因為都會再俾返少少評價。 咁就係大約一堂嘅內容 有興趣就嚟搵我啦

lm

細個屋企好嚴格要手字好整齊 因為字乃人之衣冠
都有參加硬筆書法比賽同埋得獎
但去到中學嗰時同學之間會好興某種字體
嗰陣想融入就夾硬改咗手字
越大又越少寫字
想學書法應該從何開始？

個人本身唔太喜歡同人爭執, 內心有幾烈強嘅個人睇法。

做人有原則, 但有時處事稍為欠缺一啲自信心, 有時會幾優柔寡斷。

喺朋友眼中係容易相處嘅人, 通常扮演聆聽者。有時會突然講出一啲特別嘅睇法, 令身邊嘅人/朋友都為之驚訝。

唔知講得啱唔啱
巴打習咗字幾耐? 一直都係習硬筆?

絲打想學硬筆定毛筆?

wa, 全中,
我無乜點特別練字, 得閒先抄下帖, 平時寫自己字多, 無寫過毛筆

畢業之後一年寫唔到一百隻字
攞起枝筆都驚驚地
寫得慢啲字仲柒
求評

個人傾向於有不易放棄嘅心態, 係一個相信自己感覺嘅人。

對自己有要求, 喜歡同朋友分享自己嘅經驗, 有時傾向於做一個教導者嘅角色。喺思想上, 比較喜歡從唔同角度思考問題, 有時可能仲會天馬行空, 旁人覺得有啲不切實際。

唔知講得啱唔啱
睇過巴打以前啲post, 好鐘意巴打啲行草請問平時係點練? 都係臨帖?

有時處事上比較心急, 冇諗得太清楚就去做。對其他人嘅意見有時未必聽得入耳, 個人亦欠缺耐性。

喺朋友眼中, 都算係有義氣, 只係有時較為硬頸。

唔知講得啱唔啱
好多人畢業之後都冇乜機會寫字, 包括我自己

宜兩個星期我都練緊字

有冇方法寫好啲啲字呀？

我好似一寫啲筆畫就打哂風咁，好曲線同唔平均………

兩樣都有興趣呀，有冇話邊樣入手先好啲？

睇完巴打的意見
覺得自己都係寫硬筆先比較好

有無邊個老師推薦？

啱

我平時係諗起個字，就會上網google果粒字研究，唔太喜歡寫一式一樣嘅字，所以臨字多過臨帖

求分析🙇🏻‍♀️

有冇搵字帖跟住黎練? 抑或純粹望住啲印刷字自己寫?
有冇學過字嘅結構? 有冇拆開每個筆劃黎睇點樣寫得好?

以前我初初學硬筆嗰時, 老師會逐個筆劃部件講點樣先寫得好同有咩需要注意; 對每個基本筆劃有認識之後, 先再講點樣將佢哋組合成字, 結構應該係點樣先會睇得舒服

要一步一步黎, 唔心急得

拎B-已經係全班最差? 咁你嗰班同學咪個個都好勁

介唔介意講下, 你用右手抑或用左手會寫得好啲同順啲?

我推薦我老師不過唔想俾人話我係打手, 就唔喺呢度介紹佢喇

或者可以試下報坊間啲成人書法班先, 睇下位老師夾唔夾自己
(之前跟過位學過水墨畫入門, 雖然老師係大師級, 但我完全夾唔到佢嘅教學模式同態度, 好快就冇晒興趣)
同埋一定要睇到個老師即席揮毫, 上堂一定要有時間俾學生寫字俾佢睇
(坊間有啲班嘅導師只講理論冇實踐, 上完成個course都唔識寫字嘅大有人在)

個人對人處事傾向於清清楚楚, 但有時亦可能太重視己見同原則而感到煩惱。

對人對己都有要求。係朋友眼中係一個幾好嘅聆聽者, 但個人本身唔太喜歡講自己嘅嘢, 所以有陣時人哋未必知你內心真正嘅諗法係點。

唔知講得啱唔啱

想問下你google隻字, 係咪會睇晒佢咁多種書體,, 然後自己練?
抑或會主攻楷書同行草?

個人不拘小節, 只要完成到件事就可以, 中間細節唔太介意。有時自信心同自我形象比較低，有時做事往往事與願違。

朋友眼中算係一個有少少計較嘅人, 但唔會經常同人有爭執。

唔知講得啱唔啱

硬筆唔只鋼筆, 所以唔係得鋼筆寫出黎嘅先至叫硬筆書法。
初學我個人覺得最好用2B鉛筆, 經濟實惠, 筆劃線條容易做到輕重變化。
想寫靚啲啲字可以先由學習字嘅結構入手, 執番好啲結構之後, 望落去已經舒服好多。

英文字就真係冇研究喇, 雖然之前都有衝動想去學英文brush lettering

會睇晒喔，然後揀幾粒溝住練嚟寫，通常寫滿一面A4紙～

冇話主唔主攻～心態好隨遇而安～

我d 字小學雞都不如，可以點搞

可以試下研究字嘅結構先, 結構做得好, 啲字望落去就會順眼好多。

網上唔難搵到相關資料, 頭先略略search過, 覺得呢個網好似唔錯

你click「進入筆跡診症室」會見到有啲寫壞咗嘅字, click落啲字度佢會講解應該點擺番啱隻字。

明白咗啲結構之後, 啲字應該會有明顯改善

Ching應是中文系

巴打請問要係邊度搵？我啱啱上網睇全部都廣告黎 好似冇乜料到

純粹個人睇法, 我覺得獨立睇啲字冇乜大問題, 主要係成篇作品嘅氣韻問題, 有啲斷下斷下嘅感覺。

成篇作品好講整體有冇力。行書好講行氣同氣韻, 字與字就算唔係連住寫, 個氣韻都要有, 即字與字之間無形嘅協調。

建議多啲睇下名家嘅字帖, 留意下字與字之間嘅氣韻, 即上一隻字最尾嗰筆到下一個字起筆嘅協調同位置, 從而造出行氣。

呢啲只係小弟嘅愚見, 希望呢度有大師可以為你指點迷津

巴打之前唔係話學緊楷書?? 啱啱轉咗??

唔該晒巴打

佢應該有同情分 正常已經有b+

左手字跡
二十年用右手寫都冇辦法
好多年冇用左手寫 我諗寫到字已經好勁
不過冇咩力 唔係太順

兩三年前有一排想練字
練練下覺得太柒
諗住練返左手寫字 練咗一個月之後都係放棄咗

btw我好鍾意青峰d字 我本身都係拎佢d歌詞對住練
但其實係咪應該練返正體(楷書?!)先再練藝術(?!)字體

嗰個應該唔係我黎

咦係喎, 唔好意思冇睇清楚個名
巴打自己搵帖練定係有上堂?

其實睇晒你左右手寫出黎嘅字, 我個人覺得右手比較穩定, 畢竟你都用咗廿年。

我覺得無論左手定右手嘅字, 都係結構出咗問題。不如你用比較熟練嘅右手練咗基本結構先, 之後先再諗用唔用番左手?

個人認為練楷書對摸清字嘅結構好有幫助, 可以考慮由楷書入手, 第時再睇下自己鐘意咩字體先再練都唔遲。

btw, 啲人話左右手都寫到字嘅人係聰明啲, 你覺得自己係唔係比其他人轉數真係快啲?

自己跟帖鳩寫

返工好少寫中文 一直都想學硬筆但係唔想去工賊會

香港邊到有得學書法？考完dse都想去練下

分析下

樓主係點分析得咁準

由細到大都有俾人讚字靚，但冇學過書法
一直都想學毛筆，但又的唔起心肝自學，想搵個老師跟下
真心求推薦

幾年冇掂 點撇捺冇曬手感 介唔介意分析下

個人性格有原則, 比較拘謹。有時可能因為過分堅持而令自己透不過氣。

唔太願意冒險, 個人較多顧慮。喺朋友眼中係一個認真同可以交流意見睇法嘅人。

唔知講得啱唔啱?

絲打之前有學過書法? 點解中途放棄咗?

無可否認工賊會有啲course的確係有好嘅老師, 而且學費又平, 不過要俾錢工賊會賺就真係不了

巴打會唔會上網學下字嘅結構先, 再喺youtube搵下片學下寫?

個人需要安全感, 內心嘅真實世界唔容易同人分享, 所以往往表面嘅你唔係真實嘅你。

有時候做人處事較為有原則。一般情況下, 係一個有商有量嘅人, 但亦唔係一個凡事都順得人意嘅人, 喺適當嘅時候會有所反抗同行動。

唔知講得啱唔啱?

都幾中 毒撚底但係好多人揾我傾計 加上份人好蠢要好努力先追過到同學 都幾壓抑

小學跟過老師1個暑假 上到中四冇再寫
就考final希望完sem可以寫多啲!

過獎喇, 其實仲需要時間繼續鑽研

分析嘅過程或多或少要運用到第六感, 所以好難具體講到出黎係點做。簡單咁講就係將筆跡視為圖像, 再靠自己內心去感受用筆者嘅狀況

其實講到尾係要靠自己多睇多練習多做感應, 所以都好多謝呢度有咁多巴絲可以俾個機會我練習

本身對第六感之類嘅嘢幾有興趣, 其實我都有學緊塔羅, 不過知道呢度未必咁多人接受呢啲嘢, 睇下將來有冇機會另外再開post分享下

會唔會考慮下喺坊間報下啲成人書法班先? 我覺得老師呢家嘢有時都講夾唔夾自己

雖然我冇推介, 但可以參考下我#238嘅回覆

快啲pick up番啦, 唔好浪費咗自己手字

會唔會搵番嗰位老師繼續學?
抑或打算自己跟帖寫?

Youtube乜都有得學
不過認真, 我覺得齋睇片學嘢有時都幾講悟性, 而且要好自律

有冇話想學硬筆定毛筆?

介唔介意講下點解會揀呢個帖?

兩樣都想學，原本有自學硬筆，不過練極都好似冇乜進步，所以想兩樣都試吓

算岩

想知點推論「個人需要安全感, 內心嘅真實世界唔容易同人分享, 所以往往表面嘅你唔係真實嘅你。」

可唔可以分析下
啲字寫得耐好似換唔到其他風格
又好似進步唔到

個人待人處事喜歡依自己規矩, 有自己原則, 有時會令到自己壓力過大都唔自覺。

好睇重忠誠呢樣嘢, 較難接受被人出賣或受騙。

唔知講得啱唔啱?

呢度真係好多高手, 啲字好靚

個人唔鐘意墨守成規, 間中會覺得要改變一下自己。

有時做人處事可能過份執著, 心結較難解開, 間中甚至會因為咁樣而有情緒。由於你對朋友都幾有要求, 所以能夠令你願意同佢坦誠傾心事嘅朋友唔太多。

唔知講得啱唔啱?

巴打點解會覺得想換風格? 心裡面有冇話想換邊種風格?

都幾準，多謝巴打

正如之前我#268嘅回覆, 分析嘅過程需要運用到第六感, 所以好難具體講到係點睇出黎

或者簡單啲講, 你呢個字嘅上半部份係有種想保護自己嘅感覺, 再加埋呢個字嘅上下結構嘅對比, 令我得出嗰一句嘅結論

介唔介意講下, 嗰一句係特別中抑或係錯到離晒譜?

個人比較實際, 寧願專注處理此時此刻嘅事, 活在當下, 唔會花太多時間同心力懷緬過去。

對於一啲自己覺得啱或有能力做嘅事, 會願意去嘗試。係一個幾有主見嘅人, 喺朋友眼中有時會有少少衝動。

唔知講得啱唔啱?

心裏面有自己一套, 唔太喜歡人哋話咩就咩。但同人溝通上, 表面上還可以嘅。

有時候喺說話上可能有啲唔夠圓滑, 喺表達上有陣時較易令人誤會。做人處事比較喜歡清楚一啲, 唔算係衝動派嘅人, 有時行動前會先計劃一下。

唔知講得啱唔啱?

好準
我成日嫌自己嘅字唔夠剛勁有力咁
想再豪邁啲

係咪同心境有關想睇開啲咁

個人幾多嘢諗, 鐘意天馬行空。對於覺得啱嘅事會好堅持, 甚至會行動。

同人相處時, 有時會俾人一種幾固執，說話唔太圓滑嘅感覺。

唔知講得啱唔啱?

有冇試過搵你心儀風格嘅帖黎臨摹?
如果唔練習, 啲字好難會無啦啦變成另一種風格

Bingo
講野係選擇性有刺

好似遲咗少少 巴打唔介意嘅話可唔可以分析吓
利申：無買過字帖練字又學人揸鋼筆嘅垃圾

交流下，識個朋友

睇吓自己咩性格先